<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Νάξος on Christodoulos Fragkoudakis</title><link>http://fragkoudakis.gr/tags/%CE%BD%CE%AC%CE%BE%CE%BF%CF%82/</link><description>Recent content in Νάξος on Christodoulos Fragkoudakis</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en</language><lastBuildDate>Sun, 01 Jan 2006 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="http://fragkoudakis.gr/tags/%CE%BD%CE%AC%CE%BE%CE%BF%CF%82/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Μπούργος - Πορτάρα - Γρόττα</title><link>http://fragkoudakis.gr/posts/naxos/2006-01-01-mpourgos-portara-grotta/</link><pubDate>Sun, 01 Jan 2006 00:00:00 +0000</pubDate><guid>http://fragkoudakis.gr/posts/naxos/2006-01-01-mpourgos-portara-grotta/</guid><description>Γραπτό του αείμνηστου πατέρα μου Γιώργου Φραγκουδάκη:
Θα προσπαθήσω να κάνω μια παρουσίαση των πιο πάνω περιοχών. Είναι σ&amp;rsquo; όλους γνωστό, ότι ένα μέρος της παλιάς Χώρας, που βρίσκεται βόρεια του ενετικού κάστρου, ονομάζεται Μπούργος (λέξη λατινική που σημαίνει οχυρωμένη πόλη) κι ακόμη βορειότερα του Μπούργου απλώνεται ο ιστορικός, μυθικός, γεμάτος φυσικές ομορφιές ορμίσκος της Γρόττας (λέξη λατινική που σημαίνει θαλασσινή σπηλιά). Αυτά που θα γράψω τα έχω ακούσει από διηγήσεις μεγαλύτερων, μου τα δίδαξαν οι δάσκαλοί μου ή τα διάβασα.</description></item><item><title>Αλυκές της Νάξου</title><link>http://fragkoudakis.gr/posts/naxos/alukes/</link><pubDate>Mon, 24 Oct 2005 00:00:00 +0000</pubDate><guid>http://fragkoudakis.gr/posts/naxos/alukes/</guid><description>Διήγηση του αείμνηστου πατέρα μου Γιώργου Φραγκουδάκη:
Δίπλα στη δυτική πλευρά του σημερινού αεροδρομίου, το έδαφος ήταν αμμώδες, επίπεδο και το υψόμετρο ήταν ελάχιστο. Το έλουζε η αλμύρα της διπλανής θάλασσας και γι’ αυτό ήταν τελείως ακατάλληλο για γεωργική εκμετάλευση. Εκεί υπήρχαν όλες οι προϋποθέσεις για να δημιουργηθούν και λειτουργήσουν οι αλυκές της Νάξου.
Έμπειροι αγροτοεργάτες από το διπλανό χωριό το Αγερσανί ανοίγουν στν άμμο λεκάνες σε σχήμα ορθογώνιο, αρκετού μήκους και πλάτους, που είχαν βάθος εβδομήντα εκατοστά περίπου.</description></item><item><title>Βυρσοδεψία της Νάξου</title><link>http://fragkoudakis.gr/posts/naxos/vyrsodepsia/</link><pubDate>Thu, 03 Feb 2005 00:00:00 +0000</pubDate><guid>http://fragkoudakis.gr/posts/naxos/vyrsodepsia/</guid><description>Διήγηση του αείμνηστου πατέρα μου Γιώργου Φραγκουδάκη:
Η χρησιμοποίηση δερμάτων για την κάλυψη πρωταρχικών αναγκών του ανθρώπου, οδήγησε από πολύ πρώϊμα στην αναζήτηση τρόπου κατασκευής τους. Για να γίνει η δέψη του δέρματος απαιτείται πολύ νερό και αρκετή αιολική δύναμη (δεδομένου ότι οι μηχανές ντίζελ τότε σπάνιζαν). Βέβαια απαράιτητη ήταν και η ύπαρξη ζωϊκών δερμάτων που η Νάξος διέθετε σε αφθονία.
Η περιοχή της Γρόττας της Νάξου πρόσφερε σε αφθονία νερό και μεγάλη αιολικλη δύναμη.</description></item><item><title>Σιδηρουργία της Νάξου</title><link>http://fragkoudakis.gr/posts/naxos/sidirourgia/</link><pubDate>Sun, 30 Jan 2005 00:00:00 +0000</pubDate><guid>http://fragkoudakis.gr/posts/naxos/sidirourgia/</guid><description>Διήγηση του αείμνηστου πατέρα μου Γιώργου Φραγκουδάκη:
Η Νάξος με ανεπτυγμένη γεωργία είχε απόλυτη ανάγκη από σιδερένια γεωργικά εργαλεία: τσάπες, δρεπάνια, φτυάρια, κασμάδες, λοστοί και άλλα πολλά. Η κάλυψη της ανάγκης αυτής δημιούργησε τα σιδηρουργεία.
Ένα απ&amp;rsquo; αυτά, το πλέον φημισμένο στη Νάξο, ήταν του Γιάννη Σαλτερή. Στο έμπα της Χώρας, απέναντι στο γραφικό εκκλησάκι του Αγίου Μάρκου, το οποίο μέχρι και σήμερα διατηρείται όπως ήταν τη δεκαετία του 1930. Σιδηρουργείο με τα όλα του.</description></item></channel></rss>